\chapter{Espaço com Medida} 
\label{Chap: measure spaces}

Uma medida num conjunto $X$ é uma função que atribui um número real
não-negativo
para subconjuntos de $X$. 
Pode ser interpretada como contagem, área, tamanho, massa, volume,
capacidade térmica ou qualquer propriedade 
aditiva, i.e., uma propriedade tal que a medida da união de dois conjuntos disjuntos é
igual a soma de suas medidas.
Um exemplo importante é a medida de Lebesgue no espaço
euclidiano, que atribui comprimento, área e volume, respectivamente,
a subconjuntos de
$\R^n$ com $n=1, 2, 3$.



Podemos enxergar a origem do conceito de medida no conceito de
contagem, que 
 pode ser generalizada de dois modos:

\quad (a) como cardinalidade (número de elementos), ou 

\quad (b) como medida (comprimento, área, volume, etc.).

Existem conjuntos que são pequenos do ponto de vista da medida 
mas grandes do ponto de vista da cardinalidade. Um exemplo é $\Q$,
que possui medida (de Lebesgue) $0$ mas possui infinitos pontos
(cardinalidade infinita).

Gostaríamos de atribuir medida para todo subconjunto de $X$
mas veremos que nem sempre isso é possível.



% WIKIPEDIA
 
% Decidimos apresentar a Teoria Geral da Medida, ao invés de medida de
% Lebesgue somente, pois a teoria geral é fundamental para a teoria de
% probabilidade e é mais fácil que a construção da medida de Lebesgue.
%De fato, para construir a medida de Lebesgue é necessário  antes
%introduzir  medida exterior e o método de 
% \Caratheodory.
 

% Em resumo, nas duas primeiras seções definimos \sga\ e espaço de
% medida e nas duas últimas seções apresentamos medida exterior (uma
% forma de construir medidas não-triviais) e a
% medida de Lebesgue.

 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Álgebra e Sigma-Álgebra]{Álgebra e $\sigma$-Álgebra}
\label{Sec: sigma algebras}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Como motivação observamos que 
infelizmente (Observação~\refpag{obs: Vitali set} mostra isto para
comprimentos de subconjuntos de $\R$)
\textbf{não} é possível atribuir, de forma consistente,
área para todo subconjunto do plano. Para ser mais preciso, é
impossível definir uma função $A:\P(\R^2)\to\R^+$ com as seguintes
propriedades: $A(\Omega)=A(\Omega +v)$ para todo $v\in\R^2$ 
(área é invariante por
translação),
$A(\emptyset)=0$, $A (\cup_i B_i)=\sum_i A(B_i)$ para toda
sequência  $B_i$ disjunta de regiões do plano e 
$A([0,1]\times[0,1])=1$.  
Assim consideramos uma coleção especial 
(usualmente menor) de subconjuntos de $X$ onde a
medida está definida, a chamada \sga\ de subconjuntos de $X$.
Elementos da \sga\ são chamados de conjuntos mensuráveis.  


%Atribuímos comprimento, área e volume somente a
%conjuntos com uma certa regularidade.  Antes de
%definir medida, definimos uma classe de subconjuntos que
%podem ser medidos, a chamada \sga.

\begin{definicao} 
%\leader{111A}{} 
\label{def: sigma algebra}
Uma {\bf $\mathbf{\sigma}$-álgebra de subconjuntos de $\mathbf{X}$}
é uma família  $\Sigma$ de subconjuntos de $X$, isto é
$\Sigma\subset\P(X)$, tal que:

\qquad(a) $\emptyset\in\Sigma$;

\qquad(b) para todo $E\in\Sigma$, seu complemento 
$E^\cc=X\setminus E\in\Sigma$ (fechado pela complementaridade);

\qquad(c) para toda sequência $\langle E_n\rangle_{n\in\N}$ em
$\Sigma$, sua união $\displaystyle\dcup_{n\in\N}E_n \in \Sigma$ (fechado pela união enumerável).

Elementos de $\Sigma$ são chamados de \textbf{conjuntos mensuráveis}.

Se $\Sigma$ satisfaz (a) e (b) e, ao invés de (c) satisfaz  (c') abaixo dizemos
que é uma \textbf{álgebra}.

\qquad(c') Dados $E, F\in\Sigma$, sua união $E\cup F\in \Sigma$.
\end{definicao}

\begin{observacao} 
Uma \textbf{álgebra de conjuntos} é fechada pelas operações de
complementação e por \textbf{união finita}.  
O $\sigma$ da  \sga\ significa ser
 fechada também pela \textbf{união enumerável}. 
 Note que (prove isso)
não é preciso considerar a complementação enumerável.
\end{observacao} 
\begin{observacao} 
A operação de complementaridade é dúbia: depende de quem é o conjunto universo.
Assim, na definição acima, à rigor deveríamos usar notação $\cc_X$ para indicar quem é o conjunto
universo.
Por exemplo $\N^\cc$ pode ser $\R\setminus\N$ ou $\Q\setminus\N$ ou $\emptyset$ dependendo do
contexto.
\end{observacao} 

Prove as afirmações de cada um dos exemplos.

\begin{exemplo} 
Existem duas \sga\ de subconjuntos de $X$ que são canônicas:

(a)  $\Sigma=\set{\emptyset,X}$,  a menor \sga\ de $X$;
\qquad(b) ${\cal P}(X)$, a maior \sga\ de $X$.
\end{exemplo} 

\begin{exemplo} 
Considere $X=\set{1,2,3,4}$. São \sga\ de $X$:

(a) $\Sigma=\set{\emptyset, \set{1}, \set{2,3,4}, X}$; \qquad
(b) $\Sigma=\set{\emptyset, \set{1,2}, \set{3,4}, X}$. 
\end{exemplo} 


\begin{exemplo} 
O conjunto 
 $\Sigma=\ssubset{A\subset \N}{A \text { é
 infinito ou vazio}}$
 satisfaz algumas das propriedades  (quais?) mas não é uma \sga.
\end{exemplo} 

\begin{exemplo} 
O conjunto $\Sigma=\set{\emptyset, \Q, \Q^\cc, \R}$ 
 é uma \sga\ de $\R$.
\end{exemplo} 

\begin{exemplo} 
O conjunto $\Sigma=\ssubset{A\subset\R}{A \text{ ou } A^\cc \text { é
enumerável}}$ 
 é uma \sga\ de $\R$.
\end{exemplo} 

\begin{exemplo} 
O conjunto $\Sigma=\ssubset{A\subset\R}{A \text { é um intervalo}}$
não é uma \sga\ de $\R$.
\end{exemplo} 


\begin{lema} 
\nometeo{Propriedades Elementares de uma $\sigma$-álgebra}
\label{lemma: elementary prop sga}
Se $\Sigma$ é uma
\sga\ de subconjuntos de $X$, então
para todo $E$, $F\in\Sigma$:

(a) $E\cup F\in\Sigma$;
\qquad
(b) $E\cap F\in\Sigma$;
\qquad
(c) $E\setminus F\in\Sigma$; 

\smallskip
(d) se 
$\langle E_n\rangle_{n\in\N}$ \ é uma sequência em
 $\Sigma$, então \ 
$\displaystyle\dcap_{n\in\N}E_n\in\Sigma$.
\end{lema}
\begin{prova} 
Exercício para o leitor.
\end{prova}

\begin{exemplo}
Se
 $E_n, F_q, G_t\in\Sigma$ para todo $n\in\Z$, $q\in\Q$ e $t\in\R$,
 pela definição e pelo último lema
 (reindexando as famílias de conjuntos envolvidas)
 pertencem a $\Sigma$:
\[
\dcap_{n\in\Z}E_n, \quad
\dcup_{n\in\Z}E_n, \quad
\dcap_{q\in\Q}F_q, \quad
\dcup_{q\in\Q}F_q.
\]
Por outro lado,
$\displaystyle\dcup_{t\in[0,1]}G_t$ e
$\displaystyle\dcap_{t\in[0,1]}G_t$
podem não pertencer a
$\Sigma$.
\end{exemplo} 


O próximo lema constrói uma \sga\ gerada por uma família de \sga s.
A formulação é abstrata mas é uma técnica muito utilizada em álgebra e
análise para se obter a existência de um objeto mínimo com certa
propriedade: tome a interseção de todos objetos com esta
propriedade.

\begin{lema} 
\label{lemma: family sigma-algebras}
Seja $\mathcal {S}=(\Sigma_i)_{i\in I}$ uma família (não-vazia) de 
\sga s de subconjuntos de $X$.   
Então
\[
\bigcap_{i\in I} \Sigma_i=
%\bigcap\mathcal{S}=
\ssubset{E\in\Sigma_i}{\text{para todo } \
i\in I},
\]
a interseção de todas as \sga s que pertencem a 
$\mathcal S$, 
é uma \sga\ de $X$.
\end{lema} 
\begin{prova} 
Exercício para o leitor.
Note que como $\Sigma_i\subset \P(X)$, a interseção também é um
subconjunto de $\P(X)$.
\end{prova}

\begin{corolario} 
\label{cor: sigma-algebras generated}
Seja $\mathcal{A}$ uma família de subconjuntos de $X$.
Existe $\Sigma_{\mathcal{A}}$, a menor
\sga\ de subconjuntos de $X$ incluindo $\mathcal{A}$, i.e.,
se $\widetilde\Sigma$ é uma \sga\ contendo $\mathcal{A}$, então
$\Sigma_{\mathcal{A}}\subset \widetilde\Sigma$.
\end{corolario} 
\begin{dem} 
  Defina
\[
\mathcal S\triangleq\ssubset{\Sigma}{\Sigma \text{ uma }\sigma\text{-álgebra de
subconjuntos de }X,\  \mathcal A\subset\Sigma}
\]
e  $\Sigma_{\mathcal A}\triangleq\bigcap\mathcal S$. Complete o argumento.
\end{dem} 

\begin{definicao} %[{111Gb}{\bf (b)}]
Dizemos que $\Sigma_{\mathcal A}\subset \P(X)$ 
é a \sga\ de subconjuntos de  $X$
{\bf gerada por} $\mathcal A\subset\P(X)$ se:

(a) $\Sigma_{\mathcal A}$ é uma \sga;

(b) $\mathcal{A}\subset\Sigma_{\mathcal A}$;

(c) Se $\widetilde\Sigma$ é uma \sga\ com
$\mathcal{A}\subset\widetilde\Sigma$, então
$\Sigma_{\mathcal{A}}\subset \widetilde\Sigma$ (a menor).
Denotamos $\Sigma_{\mathcal{A}}$ por $\sigma(\mathcal{A})$.
\end{definicao}

\begin{exemplo} 
Para um $X$ qualquer, a \sga\ 
gerada por $\emptyset$ é $\set{\emptyset,X}$.
\end{exemplo} 

\begin{exemplo} 
A \sga\ de subconjuntos de $\N$ gerada por
$\ssubset{\set{n}}{n\in\N}$ é $\P(\N)$.
\end{exemplo} 

\begin{exemplo} 
A \sga\ de subconjuntos de $\N$ gerada por
$\set{\set{1},\set{2}}$ é \\
$\set{\emptyset, \set{1}, \set{2},
\set{1,2}, \set{1}^\cc, \set{2}^\cc,\set{1,2}^\cc, \N}$.
\end{exemplo} 

%Do lema decorrerá a definição de \sga\ gerada por uma família de
%conjuntos, cujo exemplo mais importante é da \sga\ de Borel, gerada
%pelos subconjuntos abertos de um espaço topológico.

São aplicações importantes desta definição
 a \sga\ gerada por intervalos abertos de $\R$.
Pode-se considerar também a \sga\ gerada por
intervalos fechados ou ainda por conjuntos abertos. 
Pelo  Exercício~\refpag{exc: Borel} 
 todos geram a mesma \sga. 

%ou bolas abertas em $\R^n$.  

\begin{definicao}
 \label{def: borel set}
 A \sga\ gerada pela família de abertos de  $\R$ (ou $\R^n$)
 é conhecida como \textbf{\sga\ de Borel}.
Seus elementos são os \textbf{conjuntos de Borel\footnotemark} ou \textbf{borelianos}.
\end{definicao}
\footnotetext{Émile Borel:
1871 Saint Affrique, France --
1956 Paris, France.}

Esta definição é generalizada para 
 \textbf{espaços topológicos} 
(conjunto munido de uma topologia,
um subconjunto das partes satisfazendo propriedades similares da definição de
\sga).
 %Caso não saiba o que é um espaço topológico, não se
 
 %preocupe, pois esta definição não será utilizada neste texto.

\begin{definicao} 
 \label{def: borel set abstrata}
Seja $X$ um espaço topológico. 
 A \sga\ gerada pela família de conjuntos abertos de  $X$
 é conhecida como \textbf{\sga\ de Borel}.
Seus elementos são os \textbf{conjuntos de Borel}
 ou \textbf{borelianos} de $X$.
\end{definicao} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Construindo Novas Sigma-Álgebras]{Construindo Novas $\sigma$-Álgebras}
\label{Sec: novas sgas}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\centerline{Versão 27.ago.2015}
Alguns desafios, objeto de exercícios e outros capítulos, são 
construir novas \sga s partindo de \sga(s)
já existente.
Existem construções análogas no contexto de: Espaços Topológicos,
Espaços Vetoriais, Espaços Métricos, Grupos, Anéis, etc.

Nas definições abaixo respondemos a questão:
Dada uma \sga\ em $X$ (já existente)
como gerar uma \sga\ em:
  \quad (a)  $X\times X$ (por extensão)?
\quad (b)  $A\subset X$ (por restrição)?

\begin{definicao}[\sga\ produto]
\label{def: sga produto}%
Dadas \sga s $\Sigma_X$ em $X$ e $\Sigma_Y$ em $Y$ a \sga\ produto 
$\Sigma_{X\times Y}$ em
$X\times Y$ é definida por
$\Sigma_{X\times Y}=\sigma(\Sigma_X\times\Sigma_Y)$, onde
$\Sigma_X\times\Sigma_Y$ é
o conjunto formado por $A\times B$ com
$A\in\Sigma_X$ e $B\in\Sigma_Y$.
\end{definicao} 

\begin{definicao}[\sga\ por restrição]
\label{def: sga por restricao}%
Dada \sga\ $\Sigma$ em $X$ e $A\subset X$ qualquer (não
necessariamente $A\in\Sigma$),
 definimos a \sga\ 
$\Sigma\cap A=\ssubset{E\cap A\subset X}{E\in\Sigma}$.
%denotamos por $\Sigma\cap A$ a \sga\ dos
%elementos $E\cap A\subset X$ com $E\in\Sigma$.
%Prove que $\Sigma\cap A$ é uma \sga, chamada de \textbf{restrição} da
%\sga\ $\Sigma$ em $X$ a $A$.
\end{definicao} 


De forma mais geral (obtemos casos acima por projeção e inclusão), 
a definição abaixo responde a questão:
Dada $f:X\to Y$ e uma \sga\ em : 

 \qquad (a) $Y$, como gerar (trazendo) \sga\ em $X$?

 \qquad (b) $X$, como gerar (levando) \sga\ em $Y$?


\begin{definicao}[\sga\ com funções]
\label{def: sga com funcoes}%
Considere uma função $f:X\to Y$.
 Dada \sga:

(a) $\Sigma_Y$ em $Y$, definimos a \sga\ 
%$\Sigma_{f,X}= \ssubset{f^{-1}(B)\subset X}{B\in\Sigma_Y}$
$\Sigma_{f,X}= \ssubset{A\subset X}{A=f^{-1}(B) \text{ com } B\in\Sigma_Y}$
em $X$.

(b) $\Sigma_X$  em $X$, definimos a \sga\ 
$\Sigma_{f,Y}= \ssubset{B\subset Y}{f^{-1}(B)\in\Sigma_X}$
em $Y$.
\end{definicao} 
\begin{observacao}
Se $f$ não for injetiva existe $A$ tal que $f(A)=B$ \textbf{mas} 
$f^{-1}(B) \neq A$. Por esta razão na definição (a) acima não podemos escrever
$A\subset X$ tal que $f(A)\in\Sigma_Y$ pois não formaria \sga.
\end{observacao}

As demonstrações que as construções acima geram \sga\ são deixadas
para o Exercício\myref{exc: construindo sgas}.
A interconexão entre estas construções
é feita em 3 exercícios, começando  
no Exercício\myref{exc: inclusao e restricao},
utilizando
a \textbf{projeção natural} $\pi_X : X\times Y \to X$ definida por
$\pi_X(x,y)=x$ e
a \textbf{inclusão natural} de $A\subset X$, $i:A\to X$ definida por
$i(a)=a$.


Na linguagem do Capítulo 2, 
dizemos que a \sga\ produto é a menor que torna as
projeções mensuráveis 
(ver Exercício\myref{exc: sga produto eh natural}).
Podemos construir uma \sga\ em um produto cartesiano infinito (até
mesmo não-enumerável) induzido pela \sga\ de cada fator,
mas isto é assunto do Capítulo~3, Definição\myref{def: sga produto infinito}.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Medida}
\label{Sec: measure spaces}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A teoria da medida foi desenvolvida no final do século XIX e no início
do século XX
por 
 Emile Borel, 
 Henri Lebesgue\footnote{Henri Lebesgue: 
 1875 Beauvais, France--1941 Paris, France.}, 
 Johann Radon\footnote{Johann Radon: 
 1887 Tetschen, Bohemia (now Decin, Czech Republic)
 -- 1956 Vienna, Austria.} 
 and
 Maurice Fréchet\footnote{Maurice Fréchet: 
 1878 Maligny, France -- 1973 Paris, France.}, entre
 outros.
As principais aplicações são:
\begin{itemize} 
\item na fundamentação da integral de Lebesgue,
 que generaliza (com vantagens) a
integral de Riemann.
\item na axiomatização da teoria de probabilidade feita por Andrey
Kolmogorov;
\item na definição de integral em espaços mais gerais do que os euclidianos.
\end{itemize} 



A medida  é uma função que assume valores em $[0,\infty]$.
%Este conjunto é a união do elemento
%`$\infty$' com o intervalo $[0,\infty)\subset\R$:
% um novo significado para o $\infty$  em Matemática.
%Em medida ele significa comprimento, área ou volume infinito.
Assim precisamos definir operações envolvendo $\infty$:

(a) adição: $\infty+\infty=\infty+a=a+\infty=\infty$ para todo $a\in\R$;

(b) subtração: $\infty-a=\infty$ para todo $a\in\R$;  \textbf{mas} 
           $\infty-\infty$ não está definido;

(c) multiplicação: $\infty\cdot\infty=a\cdot\infty=\infty\cdot a=\infty$ 
para todo $a>0$ e convencionamos (\textbf{em medida}, confronte com cálculo) 
$0\cdot\infty=\infty\cdot 0=0$;

(d) relação de ordem, sup e inf: %usual para incluir $\infty$:
$a<\infty$ para todo $a\in\R$. Com a relação de ordem definimos o sup e o
inf de subconjuntos de $\R\cup\set{\infty}$.
A convenção usual é que  $\inf\emptyset=\infty$;

(e) somatórios usuais (enumeráveis):
%No caso de somatórios 
%Outro ponto é: como interpretar 
Definimos $\dsum_{n=0}^{\infty}x_n$ com $x_n\in[0,\infty]$ da seguinte
forma:

\qquad (i) se todos os $x_n$ são finitos, trata-se de uma série de termos
não-negativos:  ou converge para um número real, ou é ilimitada,
quando diremos que converge para $\infty$.

\qquad (ii) se um dos $x_n$'s é igual a $\infty$, escrevemos que  
$\dsum_{n=0}^{\infty}x_n=\infty$.

(f) somatórios não-enumeráveis: 
Definimos $\dsum_{i\in I}x_i$ com $x_i\in[0,\infty]$ com
$(x_i)_{i\in I}$ ($I$ pode ser não enumerável), 
na definição abaixo.

\begin{definicao} 
Dado 
$(x_i)_{i\in I}$ com $x_i\in[0,\infty]$, definimos
\[ \dsum_{i\in I}x_i =
\sup\bigsubset{\dsum_{i\in J} x_i}{J\subset I \text{ é finito}}.
\]
Se $I=\emptyset$, então definimos $ \dsum_{i\in I}x_i =0$.
\end{definicao} 

\begin{definicao} 
Dizemos que a sequência
 $\langle E_n\rangle_{n\in\N}$ é \textbf{disjunta} 
 se nenhum ponto pertence a mais do que um 
$E_n$, isto é, se
$E_m\bigcap E_n=\emptyset$ para todos  $m$, $n\in\N$ distintos.

De forma análoga, se
 $\langle E_i\rangle_{i\in I}$
 é uma família de conjuntos indexada por um conjunto arbitrário $I$,
 então ele é \textbf{disjunto} se 
$E_i\bigcap E_j=\emptyset$ para todos
$i$, $j\in I$ distintos.
\end{definicao} 
\begin{definicao} 
\label{def: measure space}
Um  \textbf{espaço de medida} é uma tripla 
$(X,\Sigma,\mu)$ onde:

\quad(a) $X$ é um conjunto;

\quad(b) $\Sigma\subset\P(X)$ é uma \sga\ de subconjuntos de  $X$;

\quad(c) $\mu:\Sigma\to[0,\infty]$ é uma função tal que: 
\medskip

\qquad(c1) $\mu(\emptyset)=0$;

\qquad(c2) se $\langle E_n\rangle_{n\in\N}$ 
é uma sequência disjunta em
 $\Sigma$, então
$\displaystyle\mu\left(\dcup_{n\in\N}E_n\right)=
\dsum_{n=0}^{\infty}\mu (E_n)$.

A propriedade (c2) é chamada de 
$\sigma$\textbf{-aditividade}.
%\textbf{aditividade contável}.

Elementos de
 $\Sigma$
 são ditos \textbf{conjuntos mensuráveis} 
(ou $\mu$-mensuráveis) e $\mu$ 
\textbf{medida em $\mathbf{X}$}.
\end{definicao} 


\begin{observacao} 
Uma medida numa \sga\ de Borel 
 (ver Definição~\refpag{def: borel set})
é conhecida como \textbf{medida de Borel}.
\end{observacao} 
%Se o conjunto onde está definido a medida é um \textbf{espaço
%topológico} (conjunto munido de uma topologia, similar a definição de
%\sga),
%podemos colocar condições de compatibilidade entre a medida e a
%topologia. 
%O exemplo importante é 
%uma medida definida na \sga\ gerada pelos abertos,
%(\sga\ de Borel,  ver Definição~\refpag{def: borel set abstrata}),
%conhecida como \textbf{medida de Borel}.
%Outro exemplo são as medidas de Radon (ver literatura). Neste
%caso (a medida de Lebesgue é de Radon) pode-se definir uma medida 
%através de
%funcionais lineares no espaço das funções contínuas de suporte
%compacto.\label{fun linear}
%Ver mais detalhes na Seção~\refpag{sec: outra integral}.
% WIKIPEDIA

%Em linguagem informal,
%uma função é chamada de medida se  atribui um número real
%não-negativo ou infinito para cada conjunto, 
%é aditiva (medida da soma é igual a soma das medidas de conjuntos
%disjuntos) e vale zero no conjunto vazio.
%Como já dissemos, é necessário se restringir a 
A medida é definida somente numa
\sga\ pois é
impossível, de forma geral, se atribuir uma medida a TODOS os
subconjuntos, a não ser para algumas medidas triviais
%que apresentamos na sequência (
como por exemplo a medida delta de
Dirac do Exemplo~\refpag{exp: Dirac} e a medida de contagem
do Exemplo~\refpag{exp: counting measure}, ambas 
definidas na \sga\ trivial $\P(X)$.


\begin{definicao} 
\label{def: point measure}
Seja 
$h:X\to[0,\infty]$ uma função qualquer.
Dado  $E\subset X$, defina:
\[
\mu_h(E)\triangleq
\dsum_{x\in E}h(x)
\triangleq
\sup\bigsubset{\dsum_{x\in I}h(x)}{I\subset E \text{ é finito}}.
\]
Então $\mu_h$ é uma medida em $\P(X)$.
Dizemos que é uma 
 \textbf{medida pontual}.
\end{definicao} 
%\begin{observacao} 
%Definimos $\dsum_{x\in\emptyset}h(x)\triangleq 0$.
%\end{observacao} 
\begin{exemplo} 
\label{exp: Dirac}
Dado $a\in X$, a medida pontual 
$\mu_{I_a}$, 
gerada pela função indicadora $I_a$ é
conhecida como \textbf{medida delta de 
Dirac\footnote{Paul Dirac: 1902 Bristol, England --
1984 Tallahassee, Florida, USA.}}, denotada por
$\delta_a$, de modo que 
$\delta_a(Y)=
  \begin{cases} 
  0, & \text{se } a\not\in Y,\\
  1, & \text{se } a\in Y.
  \end{cases}$ 
\end{exemplo} 

\begin{exemplo} 
\label{exp: counting measure}
Se $h(x)=1$ para todo $x$, 
obtemos a  \textbf{medida de contagem} em $X$, definida por
$\mu_h (E)=
\begin{cases}
\text{no. de pontos de }E, & \text{se $E$ é finito},\\
\infty,                    & \text{se $E$ é infinito}.
\end{cases} 
$
\end{exemplo} 
\begin{exemplo} 
Seja $X=\N$, $h(n)=2^{-n-1}$ para
cada $n$;  então 
$\mu(\N)={1\over 2}+{1\over 4}+\cdots=1$.
\end{exemplo} 



\begin{lema} 
\label{lema: prop medida}%
\nometeo{Propriedades elementares da medida}
Seja
$(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida.

(a) Se $E$, $F\in\Sigma$ e $E\cap F=\emptyset$, então
$\mu(E\cup F)=\mu (E)+\mu (F)$.

(b) Se $E$, $F\in\Sigma$ e $E\subset F$, então  $\mu (E)\le \mu (F)$.

(c) $\mu(E\cup F)\le\mu (E)+\mu (F)$ para todo $E$, $F\in\Sigma$.

(d) Se $\langle E_n\rangle_{n\in\N}$ é uma sequência em $\Sigma$,
então $\mu\left(\dcup_{n\in\N}E_n\right)\le\dsum_{n=0}^{\infty}\mu (E_n)$.

(e) Se $\langle E_n\rangle_{n\in\N}$ é uma sequência crescente
em
$\Sigma$ (isto é, $E_n\subset E_{n+1}$ para todo $n\in\N$), então 
\[
\mu\left(\dcup_{n\in\N}E_n\right)=\dlim_{n\to\infty}
\mu(E_n)=\dsup_{n\in\N}\mu (E_n).
\]

(f) Se $\langle E_n\rangle_{n\in\N}$ é uma sequência decrescente em
$\Sigma$ (isto é, $E_{n+1}\subset E_{n}$ para todo $n\in\N$), e
se algum $\mu(E_n)$ é finito, então
\[
\mu\left(\dcap_{n\in\N}E_n\right)
=\dlim_{n\to\infty}\mu (E_n)=\dinf_{n\in\N}\mu (E_n).
\]
\end{lema} 
\begin{prova} 
 Deixamos (a), (b), (c) e (d) como exercícios.

% Virou dica no exercício.
%{(d)} Seja $F_0=E_0$, $F_n=E_n\setminus\dcup_{i<n}E_i$ para $n\ge
%1$;  então $\langle F_n\rangle_{n\in\N}$
%é uma sequência disjunta em 
%$\Sigma$.  Complete esta prova.
% 
{(e)} Seja $F_0=E_0$, $F_n=E_n\setminus E_{n-1}$ para $n\ge 1$;  então
$\langle F_n\rangle_{n\in\N}$ é uma sequência disjunta em $\Sigma$ e
$\dcup_{n\in\N}F_n=\dcup_{n\in\N}E_n$.   Consequentemente
$\mu\left(\dcup_{n\in\N}E_n\right)=\dsum_{n=0}^{\infty}\mu (F_n)$.   
Mas uma indução em 
 $n$, usando (a) para o passo indutivo, mostra que 
 $\mu (E_n)=\dsum_{m=0}^n\mu (F_m)$ para todos $n$.   Então
\[
\dsum_{n=0}^{\infty}\mu
(F_n)=\dlim_{n\to\infty}\dsum_{m=0}^n\mu (F_m)=\dlim_{n\to\infty}\mu (E_n).
\]

Finalmente, $\dlim_{n\to\infty}\mu (E_n)=\dsup_{n\in\N}\mu (E_n)$
porque (por
(b)) $\langle\mu (E_n)\rangle_{n\in\N}$ é crescente.

{(f)} Suponha que $\mu (E_k)<\infty$.   Defina $F_n\triangleq E_k\setminus
E_{k+n}$ para $n\in\N$, $F=\dcup_{n\in\N}F_n$;  então $\langle
F_n\rangle_{n\in\N}$ é uma sequência crescente em $\Sigma$
e
$\mu (F)=\dlim_{n\to\infty}\mu (F_n)$, por (e) acima.   Temos que 
$\mu (F_n)+\mu (E_{k+n})=\mu (E_k)$;  como $\mu (E_k)<\infty$, nós podemos escrever que
 $\mu (F_n)=\mu (E_k)-\mu (E_{k+n})$, e portanto
\[
\mu (F)=\dlim_{n\to\infty}(\mu (E_k)-\mu (E_{k+n}))=\mu
(E_k)-\dlim_{n\to\infty}\mu (E_n).
\]
Agora, $F\subset E_k$, então
$\mu (F)+\mu(E_k\setminus F)=\mu (E_k)$, e (novamente pois $\mu (E_k)$ é 
finito) $\mu (F)=\mu (E_k)-\mu(E_k\setminus F)$.   Portanto nos temos que
$\mu(E_k\setminus F)=\dlim_{n\to\infty}\mu (E_n)$.   Mas $E_k\setminus F$
é somente $\dcap_{n\in\N}E_n$.

Finalmente, $\dlim_{n\to\infty}\mu (E_n)=\dinf_{n\in\N}\mu (E_n)$ pois
$\langle\mu (E_n)\rangle_{n\in\N}$ é decrescente.
\end{prova} 


\begin{observacao} 
Em (f) acima é essencial ter que 
$\displaystyle\dinf_{n\in\N}\mu (E_n)<\infty$.   
Ver Exercício~\refpag{exc essencial limitacao}.
\end{observacao} 

\begin{observacao} 
O Exercício~\refpag{exc: cont no vazio}
prova que uma função de conjuntos finita-aditiva é  $\sigma$-aditiva
se, e somente se, for ``contínua
no conjunto vazio''.  Todos teoremas de convergência, incluindo o
Teorema de Convergência Dominada de Lebesgue, são baseados nesta
propriedade (na verdade esta propriedade é essencialmente este
Teorema).
\end{observacao} 

\begin{definicao} 
\label{def: medida nula}
Seja $(X,\Sigma,\mu)$  um espaço de medida.
Um conjunto $A\subset X$ possui \textbf{``medida nula''}
se existe um conjunto $E\in\Sigma$ tal que $A\subset E$ e
$\mu (E)=0$.   
\end{definicao} 

\begin{observacao} 
Um conjunto de ``medida nula'' não necesariamente é mensurável
(se não está na \sga\ não pode ser medido: por isso as \textbf{aspas})
embora contido em um conjunto mensurável de medida (sem aspas) nula.
Mas na sequência veremos que podemos incorporar estes conjuntos de ``medida nula'' a uma
extensão da \sga\ original.
\end{observacao} 
\begin{definicao} 
\label{def: complete}
Espaços de medida em que todos os conjuntos de medida nula são
mensuráveis é chamado de 
\textbf{completo}.
\end{definicao} 


\begin{lema} 
\label{lema: ideal}
\nometeo{Ideal de Conjuntos de Medida Nula}
Seja $\mathcal N$ a família de conjuntos de medida nula
de um espaço de medida 
 $(X,\Sigma,\mu)$.
Então:

(a) $\emptyset\in\mathcal N$;

(b) se $A\subset B\in\mathcal N$, então $A\in\mathcal N$;

(c) se $\langle A_n\rangle_{n\in\N}$ é uma sequência em
 $\mathcal N$, então $\dcup_{n\in\N}A_n\in\mathcal N$.  
\end{lema}
\begin{prova} 
Exercício\myref{exc uniao emumeravel medida nula}.
\end{prova} 

\begin{lema} 
\label{lema: completo}
Dado um espaço de medida  $(X,\Sigma,\mu)$, existe um espaço de medida
completo
 $(X,\widetilde\Sigma,\widetilde\mu)$ tal que
$\Sigma\subset\widetilde\Sigma$ e $\mu=\widetilde\mu$ em $\Sigma$.
\end{lema} 
\begin{prova} 
Seja $\mathcal N$ a  família de conjuntos de medida nula
de $(X,\Sigma,\mu)$.
Considere 
$\widetilde\Sigma\triangleq \ssubset{E\cup Z\in\P(X)}{E\in\Sigma, \ Z\in\mathcal{N}}$.
Para cada $Y\in\widetilde\Sigma$, $Y=E\cup Z$, defina
$\widetilde\mu(Y)\triangleq \mu(E)$.
Complete o argumento.
\end{prova} 

% Esta como exercício. Exemplo MUITO bobo..
%\begin{exemplo} \ 
%
%(a) para a medida de contagem, o único conjunto de medida nula é o
%$\emptyset$.
%
%(b) para a medida $\delta_a$ de Dirac, um conjunto $A$ possui medida nula
%se, e somente se, $a\not\in A$.
%\end{exemplo} 

\begin{definicao} 
Se uma afirmação
 $P(x)$ 
 pode ser aplicada aos elementos $x\in X$ de um espaço com medida
 $\mu$, nós dizemos
 que
 \[
P(x) \text{ para ($\mu$-)quase todo ponto } x\in X
\]
significando que o conjunto
$\ssubset{x\in X}{P(x) \text{ é falso}}$ 
possui medida nula com relação a medida $\mu$.
\end{definicao} 

\begin{observacao} 
As expressões
`{\bf quase todo ponto}' ({\bf qtp}), 
`\textbf{quase sempre}', 
`{\bf almost everywhere}' ({\bf a.e.}),
`{\bf almost surely}' ({\bf a.s.}), 
`{\bf presque partout}' ({\bf p.p.})
significam a mesma coisa.
\end{observacao} 

\begin{exemplo}  
  Se
$f,g,f_n:X\to\R$ são funções:

(a) `$f>0$ qtp.' significa que  $\ssubset{x\in X}{f(x)\le 0}=\{f\leq0\}$ possui medida nula;

(b) `$f=g$ qtp.', significa que $\ssubset{x\in X}{f(x)\neq
g(x)}=\{f\neq g\}$ possui medida
nula;

(c) `$f<g$ qtp.', significa que $\ssubset{x\in X}{f(x)\geq
g(x)}=\{f\geq g\}$ possui medida
nula;

(d) `$f\geq g$ qtp.', significa que $\ssubset{x\in X}{f(x)<
g(x)}=\{f<g\}$ possui medida
nula;

(f) `$f_n\to g$ qtp.', significa que $\ssubset{x\in X}{f_n(x)\not\to
g(x)}=\{f_n\not\to g\}$ possui medida nula.
\end{exemplo} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Construindo Novas Medidas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Alguns desafios, objeto de exercícios e outros capítulos, são 
construir novos espaços com medida partindo de espaço com medida
já existente.
Alguns problemas são:

(a) Dado medida em $X$:

\qquad (i) e $A\subset X$, restringir para medida em $A$
(Exercício\myref{exc: medida restricao}). 

\qquad (ii) e função $f:X\to Y$,
induzir (push-forward) 
medida em $Y$ 
(Exercício\myref{exc: push forward}). 

\qquad (iii) estender para medida  em $X\times X$ 
(Teorema\myref{teo: medida produto}).
%(Seção\myref{sec: fubini}).
%    (Teorema\myref{teo: medida produto}).

(b) Dado medidas em
$X_i$, para cada $i$, definir uma medida no produto cartesiano
finito $X_1\times\cdots\times X_N$ 
(Observação\myref{obs: medida cartesiano finito})
%(Seção\myref{sec: fubini})
%(Teorema\myref{teo: medida produto})
ou no produto cartesiano infinito $\displaystyle\prod_{i\in\N} X_i$ 
(Seção\myref{sec: espaco funcoes}).

Alguns exemplos destas construções são:

(a) Dada medida em $\R$ (Lebesgue por exemplo), construir medida em
$\R^n$.

(b) Dada uma medida em $\R^n$ (por exemplo medida de Lebesgue),
construir
por restrição uma medida em qualquer subconjunto $A\subset\R^n$.
Note que a medida de restrição pode não ser interessante: a restrição
da medida de Lebesgue de $\R^3$ em $A=S^2$ (esfera) é trivial: todo
conjunto tem medida zero (volume zero).
A medida em $S^2$ pode ser feito como medida invariante pelo grupo de
rotações 
(Medida de Haar, Seção\myref{sec: medida de leb-stiel e hausdorff})
ou medida de Hausdorff de dimensão 2
 (Seção\myref{sec: medida de hausdorff})
ou utilizando função $f$ que parametriza
$S^2$ (medida em variedades).


(c) Dada medida em $\R$ (Lebesgue por exemplo), construir medida
no espaço das sequências em $\R$. Este espaço é
associado ao produto cartesiano enumerável infinito de $\R$.
Um exemplo é o espaço de sequência de lançamentos infinitos de uma
moeda.

(d) Num certo sentido (Teorema de Radon-Nikodýn, 
Seção\myref{Sec: Radon Nikodin}), toda medida ``contínua'' é gerada
partindo da medida de Lebesgue.
%por pull-back através de uma função, a chamada derivada de Radon-Nikodým.

  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Medida com Sinal (cargas)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{definicao}[medida com sinal ou carga]
Dado $(X,\Sigma)$ uma função $\lambda:\Sigma\to\R$ 
é chamada de \textbf{medida com
sinal ou carga} se $\lambda(\emptyset)=0$ e se $\lambda$ for $\sigma$-aditiva.
\end{definicao} 

O exemplo canônico é dada um função mensurável $f$ com
$\int_X|f|\,d\mu<\infty$, $\lambda(A)=\int_A f\,d\mu$.
A teoria segue com o Teorema da decomposição de Hahn de cargas:
\begin{teorema} [decomposição de Hahn]
Se $\lambda$ é uma medida com sinal então existem $P,N\in\Sigma$ tais
que $P\cup N=X$, $P\cap N=\emptyset$ e $\lambda$ restrita a $P$ é
positiva,
isto é, para todo $E\subset P$, $\lambda (E)\geq 0$,
$\lambda$ restrita a $N$ é negativa (\textit{mutatis-mutandis}). 
A decomposição é única a menos de um conjunto de medida nula e permite
escrever $\lambda=\lambda^+ - \lambda^-$, com $\lambda^+, \lambda^-$
medidas (``sem sinal'').
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Ver \cite{bartle} p.81, Theorem 8.2.
\end{prova} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Medida Exterior e Método de \Caratheodory}
\label{Sec: medida exterior}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A teoria geral de 
Medida Exterior %(também chamado de pré-medida)
foi introduzida por \Caratheodory\footnote{Constantin Carathéodory: 
1873  Berlin, Germany --  1950 Munich, Germany.}. 
É um método  para se construir medidas não-triviais.
Consiste em definir a medida em uma classe pequena de
conjuntos, como intervalos ou  bolas ou cilindros por exemplo, e
estender
para uma \sga\ gerada por estes conjuntos por ``continuidade``. Assim
surgem as medidas de \LStiel\ e a medida de Wiener (do
movimento browniano) por exemplo.
Ilustramos este método estendendo 
 a medida de intervalos de $\R$
 para qualquer subconjunto: 

(a) Defina a medida de um intervalo $(a,b)$ (ou $[a,b]$, ou $(a,b]$,
etc.) como $b-a$.

(b) Dado um conjunto $A\subset\R$ qualquer defina sua medida como o ínfimo da soma
das medidas de intervalos que cobrem $A$.

(c) Esta função não é $\sigma$-aditiva
(medida da união enumerável disjunta é igual a soma das medidas)
em $\P(\R)$:
é necessário reduzir seu domínio para que seja.
%Este domínio menor será a chamada \sga.

De forma mais geral o Método de \Caratheodory\ consiste no seguinte:

(a) Definimos uma função, a chamada medida exterior, 
em  $\P(X)$. Exigimos da medida exterior menos do que da
medida (subaditividade ao invés de aditividade).

(b) Restringimos esta função a uma \sga\  maximal
onde a medida exterior é uma medida.


%Este roteiro justifica o nome pré-medida, utilizado para se denominar
%as medidas exteriores por alguns autores.

Embora existam outras formas de construir a medida de Lebesgue
(por exemplo veja a Seção~\refpag{sec: outra integral}),
 esta construção é
 utilizada para se definir outras medidas, como por exemplo a medida
(exterior) de Hausdorff. 
%, que merecerá mais comentários no final do capítulo na p.\pageref{dim hausdorff}.

\begin{definicao}
\label{def: med exterior}%
Uma \textbf{medida exterior}  em 
$X$ é uma função \\
$\theta^*:\P(X)\to[0,\infty]$ tal que

\qquad(a) $\theta^* (\emptyset)=0$,

\qquad(b) se $A\subset B\subset X$, então  $\theta^* (A)\le\theta^* (B)$
   \quad(monótona),

\qquad(c) para toda sequência $\langle A_n\rangle_{n\in\N}$ de
subconjuntos de  $X$,
\[
\displaystyle\theta^*\left(\dcup_{n\in\N}A_n\right)\le\dsum_{n=0}^{\infty}\theta^* (A_n)
\quad\text{ ($\sigma$-subaditiva)}
.
\]
\end{definicao}

O Teorema da Extensão de \Caratheodory\ que apresentamos agora
diz que dada uma medida exterior $\theta^*$ existe uma \sga\ maximal tal
que $\theta^*$ restrita a esta \sga\ é uma medida.

\begin{teoremastar}
\nometeo{Teorema da Extensão de \Caratheodory}
\label{thm: cara}
Seja 
$\theta^*$ uma medida exterior em $X$.   Defina
\[
\Sigma_{\theta^*}\triangleq\ssubset{A\subset X}
{\theta^* (E)=\theta^*(E\cap A)+\theta^*(E\setminus A) \text{ para todo }
E \subset X}.
\]
Então
$\Sigma_{\theta^*}$ é uma \sga\ de subconjuntos de  $X$
gerado pela medida exterior  $\theta^*$.
Defina $\mu:\Sigma_{\theta^*}\to[0,\infty]$ por $\mu (A)\triangleq\theta^* (A)$
para
$A\in\Sigma_{\theta^*}$;  então $(X,\Sigma_{\theta^*},\mu)$ é um
espaço de medida completo.
\end{teoremastar}
\begin{prova} 
Ver \cite{bartle} p.101, Theorem 9.7.
\end{prova} 
\begin{obs} 
Pelos Exercícios~\ref{exc carat desigualdade} e
\refpag{exc carat infinito}
basta mostrar que $\theta^* (E)\geq\theta^*(E\cap
A)+\theta^*(E\setminus A)$ para $\theta^*(E)<\infty$ para provar a
igualdade.
\end{obs} 
\begin{obs} 
Refletindo sobre a construção da \sga\ de \Caratheodory.\\
%Suponha que $\theta^*(X)<\infty$. 
Se $A$ for mensurável, $A^\cc$ também
será e $\theta^*(A)+\theta^*(A^\cc)=\theta^*(X)$.
Na construção acima queremos que isto ocorra relativamente a
qualquer $E\subset X$, de forma que a soma das medidas exteriores da
parte de $A$ em $E$ e de seu complementar em $E$ seja igual a medida
exterior de $E$.
\end{obs} 
O conjunto $A$ decompõe qualquer $E$ em duas partes
disjuntas $(E\cap A)$ e $(E\setminus A)$
(ver Figura~\ref{fig: cara}). 
%Como $\theta^*$ é somente subaditiva (se fosse aditiva teríamos
%igualdade)
%nós temos que
%\[
%\theta^* (E)\leq\theta^*(E\cap A)+\theta^*(E\setminus A).
%\]
Se 
$\theta^* (E)=\theta^*(E\cap A)+\theta^*(E\setminus A)$
para todo $E$, então o conjunto $A$ será
mensurável. % com relação a medida $\mu$.

\begin{figure}[!ht]
	\hspace*{\fill}
	\begin{tikzpicture}[>=latex,scale=1.0]
	    % Figura do Barbapapa deitado do A utilizando splines
	    \draw[thin,fill=black!20!white] 
	       (1.5,0) .. controls (2,0.5) and (2,1) .. (0,1)  
	     .. controls (-1,1) and (-1,2) .. (-2,0)  
	     .. controls (-3,-2) and (-1,0) .. (0,-0.5)  
	     .. controls (1,-1) and (1,-0.5) .. (1.5,0);
	    \path (-1,0.3) node{\showmath{A}};
	    % Circulo
	    \draw[thin,pattern=dots] (2,0) circle (1);
	    \path (2.3,0)node[fill=white]{\showmath{E_1}};
	    % Label da interseção
	    \draw[<-] (1.5,0.5)-- (0.5,1.5)node[above]{\showmath{E_1\cap A}};
	    % Label da diferença
	    \draw[<-] (1.5,-0.5)-- (0.5,-1.5)node[below]{\showmath{E_1\setminus A}};
	\end{tikzpicture}
	\hspace*{\fill}
	\begin{tikzpicture}[>=latex,scale=1.0]
	    % Figura do Barbapapa deitado do E utilizando splines
	    \draw[fill=black!20!white] 
	      (1.5,0) .. controls (2,0.5) and (2,1) .. (0,1)  
	     .. controls (-1,1) and (-1,2) .. (-2,0)  
	     .. controls (-3,-2) and (-1,0) .. (0,-0.5)  
	     .. controls (1,-1) and (1,-0.5) .. (1.5,0);
	    \path (-1,0.3) node{\showmath{A}};
	    % Triângulo
	    \draw[pattern=dots] 
		(0.4,-0.8)--(2.1,1.2) -- (2.9,-0.8) -- cycle;
	    \path (2.1,-0.2)node[fill=white]{\showmath{E_2}};
	    % Label da interseção
	    \draw[<-] (1.6,0.3)-- (0.5,1.5)node[above]{\showmath{E_2\cap A}};
	    % Label da diferença
	    \draw[<-] (1.4,-0.6)-- (0.5,-1.5)node[below]{\showmath{E_2\setminus A}};
	\end{tikzpicture}
	\hspace*{\fill}
	\begin{tikzpicture}[>=latex,scale=1.0]
	    % Figura do Barbapapa deitado do A utilizando splines
	    \draw[fill=black!20!white] 
	      (1.5,0) .. controls (2,0.5) and (2,1) .. (0,1)  
	     .. controls (-1,1) and (-1,2) .. (-2,0)  
	     .. controls (-3,-2) and (-1,0) .. (0,-0.5)  
	     .. controls (1,-1) and (1,-0.5) .. (1.5,0);
	    \path (1,0.3) node{\showmath{A}};
	    % Quadrado
	    \draw[pattern=dots]
		(-1,1) -- (-1,-1) -- (-3,-1) --(-3,1) -- cycle;
	    \path (-2.3,0.5)node[fill=white]{\showmath{E_3}};
	    % Label da interseção
	    \draw[<-] (-1.5,0.5)-- (0.5,1.5)node[above]{\showmath{E_3\cap A}};
	    % Label da diferença
	    \draw[<-] (-2.7,-0.4)-- (0.5,-1.5)node[below]{\showmath{E_3\setminus A}};
	\end{tikzpicture}
	\hspace*{\fill}
	\begin{tikzpicture}[>=latex,scale=1.0]
	    % Figura do Barbapapa deitado do A utilizando splines
	    \draw[fill=black!20!white] 
	      (1.5,0) .. controls (2,0.5) and (2,1) .. (0,1)  
	     .. controls (-1,1) and (-1,2) .. (-2,0)  
	     .. controls (-3,-2) and (-1,0) .. (0,-0.5)  
	     .. controls (1,-1) and (1,-0.5) .. (1.5,0);
	    \path (1,0.3) node{\showmath{A}};
	    % Figura do Barbapapa rotacionado, reescalonado e transladado
	    \draw[pattern=dots,scale=1.0,shift={(-1.5,0)},rotate=300]
	      (1.5,0) .. controls (2,0.5) and (2,1) .. (0,1)  
	     .. controls (-1,1) and (-1,2) .. (-2,0)  
	     .. controls (-3,-2) and (-1,0) .. (0,-0.5)  
	     .. controls (1,-1) and (1,-0.5) .. (1.5,0);
	    \path (-2.4,1.3) node[fill=white]{\showmath{E_4}};
	    % Label da interseção
	    \draw[<-] (-1.0,0.5)-- (0.5,1.5)node[above]{\showmath{E_4\cap A}};
	    % Label da diferença
	    \draw[<-] (-0.5,-0.7)-- (-1.5,-1.5)node[below]{\showmath{E_4\setminus A}};
	    \draw[<-] (-2,0.7)-- (-1.5,-1.5);
	    % Linhas de ajuda do desenho
	%  \draw[very thin,color=gray] (-3,-3) grid (2, 2);
	%  \draw[red] (-2,0) -- (2,0);
	%  \draw[red] (0,-2) -- (0,2);
	\end{tikzpicture}
	\hspace*{\fill}
   \caption{$A$ é mensurável sse 
      $\theta^* (E_i)=\theta^*(E_i\cap A)+\theta^*(E_i\setminus A)$
      para todo  $E_i\subset X$.}
   \label{fig: cara}
\end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Medida de Lebesgue em $\R$}
\label{Sec: Lebesgue measure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


A medida de Lebesgue, além de  ser a mais importante  para aplicações, 
foi, historicamente,  o  
guia para a Teoria Geral da Medida, onde os resultados inicialmente foram
desenvolvidos.


O roteiro que vamos seguir é definir o comprimento de intervalos e
utilizá-los
 para definir uma medida exterior. Aplicando
o Teorema de
Extensão de \Caratheodory\ obtemos uma medida e uma \sga, chamadas de
medida e \sga\ de Lebesgue. Esta será a primeira medida não-trivial
que definiremos. 
A medida de \textbf{\LStiel}
(Definição~\refpag{def: Lebesgue Stieltjes}) 
é construída de forma semelhante.



\begin{definicao} [medida exterior de Lebesgue]
\label{def: lebesguemeasure}
Dado um intervalo aberto $I=(a,b)\subset\R$ defina $|I|=b-a$ ($a<b$) e  $|\emptyset|=0$.
%Definimos  $\theta^*:\P(\R)\to[0,\infty]$,
Definimos a \textbf{medida exterior de Lebesgue} de 
 $A\subset\R$ por:
\[\theta^* (A)\triangleq 
%\outermeasure{\lambda(I_j)}{I}{de intervalos abertos}.
\outermeasure{|I_j|\;\;}{I}{de intervalos abertos}.
\]
\end{definicao} 

\begin{observacao} 
 Como $A\subset\dcup_{n\in\N}(-n,n)$ o $\inf$ da definição é tomado num conjunto não-vazio.
\end{observacao} 

\begin{observacao} 
A medida exterior de Lebesgue de $A$ é
 similar, em integração, a integral superior.
Considerando toda união de
intervalos que contém $A$, que erram por excesso, é o limite inferior
da  soma das medidas destes intervalos.
%A medida exterior de $B$ será a medida caso $B$ seja mensurável.
%o que ocorrerá caso a fronteira de $A$ seja ``bem comportada''.
\end{observacao}


Uma surpresa do próximo teorema é que embora seja fácil mostrar que 
$\theta^* (I)\leq|I|$ para todo intervalo aberto $I$, a igualdade
envolve um argumento delicado.

%O fato que $\theta^*$ 
%é uma medida exterior é justificado pelo item (a) da próxima
%Proposição. 
%Deixamos como exercício provar (a) e parte de (b).
\begin{proposicao}
\nometeo{Medida Exterior de Lebesgue}
Seja $\theta^*$ dada pela Definição~\ref{def: lebesguemeasure}.

(a) $\theta^*$ é uma medida exterior em  $\R$.

(b) $\theta^*$ é uma extensão de  comprimento de intervalo, isto é,
$\theta^* (I)=|I|$ para todo intervalo aberto
$I\subset\R$.
\end{proposicao}
\begin{prova}
Exercício.
\end{prova} 

Como a medida exterior de Lebesgue é uma medida exterior,
podemos usá-la para construir a medida
$\mu$ usando o método de  \Caratheodory.

\begin{definicao}
\label{def: lebesgue measure}
A medida 
$\mu$ 
obtida pela aplicação do Teorema~\ref{thm: cara}
à medida exterior 
$\theta^*$ 
é chamada de 
\textbf{medida de Lebesgue em $\R$}.
Os conjuntos  $A\subset\R$ 
tais que
 \[
 \theta^*(E\cap A)+\theta^*(E\setminus A)=\theta^*(E),
\quad\text {para todo }\quad E\subset\R,
\]
 são chamados de \textbf{conjuntos mensuráveis a Lebesgue}.
\end{definicao} 

\begin{observacao}[Conjunto de Vitali]
\label{obs: Vitali set}
O \textbf{axioma da escolha} implica, de forma não-trivial, 
que %existem subconjuntos de $\R$ 
%aos quais não podemos atribuir medida
%quando ela generaliza o
%comprimento de intervalos de $\R$.  De fato 
é impossível atribuir comprimento a todos 
subconjuntos de $\R$ preservando a aditividade e
invariância por translação.
O contraexemplo canônico é dado pelo
o conjunto de Vitali\footnote{Giuseppe Vitali:
     1875 Ravenna, Italy -- 1932 Bologna, Italy.}
 do Exercício~\refpag{exc: vitali}, que constrói um  $V\subset\R$ tal
 que infinitas (enumeráveis) translações $V_i$ de $V$ são disjuntas e
  $[0,1]\subset\cup_i
V_i\subset[-1,2]$.
Assim todos $V_i$'s deveriam possuir o mesmo comprimento (por serem
translações do mesmo conjunto $V$).
Mas medida de $V$ não pode  ser nem zero nem
finito pois $1\leq\textrm{medida} (\cup_i
V_i)=\infty\cdot\textrm{medida}(V) \leq 3$.
\end{observacao}

Deixo como exercício provar que a definição abaixo 
(usual em livros de Análise Real) 
de conjuntos de medida  (de Lebesgue) nula  é equivalente a
 Definição\myref{def: medida nula}.

\begin{definicao}[medida (de Lebesgue) nula]
\label{Def: medida nula lebesgue}
Dizemos que $A\subset\R$ tem {\bf medida} (de Lebesgue) {\bf nula}
se para todo $\varepsilon>0$, existe uma sequência $(I_n)_{n\in\N}$ de intervalos
abertos e limitados tal que
\begin{equation}
A\subset\bigcup_{n=1}^{+\infty}I_n\qquad\text{e}\qquad\sum_{n=1}^{+\infty}|I_n|
\le\varepsilon,
\end{equation}
sendo  $|I|=b-a$ se $I=(a,b)$.
\end{definicao}



%um Teorema que relaciona conjuntos de
%Borel com conjuntos mensuráveis a Lebesgue.
O próximo Teorema garante  que utilizando o método de \Caratheodory\ 
obtemos uma \sga\ grande o suficiente para incluir os conjuntos de
Borel.
\begin{teoremastar}
\nometeo{Conjuntos de Borel são mensuráveis a Lebesgue}
\label{Prop: borel}
Todo intervalo é mensurável a Lebesgue.
\end{teoremastar}
\begin{prova} 
Exercício.
\end{prova} 
Este resultado implica que 
  todos conjuntos abertos e fechados
  bem, como
  conjuntos construidos  tomando união,
  interseção, complemento de intervalos, será mensurável.
  Assim, embora falso,  parece que ``todo subconjunto conjunto da reta é 
  mensurável'', razão pela qual esta sutileza teórica é
  ignorada em aplicações práticas.
A demonstração  que existem borelianos que não são obtidos assim é
delicado (Exercício~\refpag{exc: boreliano}).


% WIKIPEDIA
\begin{observacao} 
Pode-se exibir (exemplo de Lusin -- ver Wikipedia: Non-Borel set)
um conjunto Lebesgue mensurável que não é Borel. 
\end{observacao} 
% WIKIPEDIA

  

\begin{observacao} 
   Podemos provar que  a medida  de
   Lebesgue  é  a única medida em $\R$  que:

   (a) é completa (Definição~\refpag{def: complete});
   
   (b) é invariante por translação (i.e., $\mu(A)=\mu(A+x)$ para todo
   $x\in\R$);
   
   (c) contém a \sga\ dos intervalos de $\R$;
   
   (d) atribui $1$ ao intervalo $[0,1]$.

   Isto se generaliza de forma óbvia para o $\R^n$.
   Note a semelhança com a unicidade do determinante em $\R^n$ como única forma
   multilinear que atribui o valor 1 a um $n$-cubo.
\end{observacao} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Medida de \LStiel\ e Hausdorff}
\label{sec: medida de leb-stiel e hausdorff}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   Algumas generalizações da medida de Lebesgue são:
\begin{itemize}
   \item \textbf{Medida de Haar}\footnote{Alfréd Haar; Budapest 1885 --- 1933} para um
   grupo topológico localmente compacto. 
   O conjunto $\R$ é um grupo sob a operação de soma. Assim a medida
   de Lebesgue é invariante pela operação deste grupo. Podemos
   generalizar isto para um grupo qualquer para obter a chamada medida
   de Haar
   invariante pelo grupo. Este grupo pode ser gerado por uma EDO numa
   variedade (teoria ergódica).  Um exemplo
   é a medida de Haar no círculo, que corresponde a medida do
   comprimento de arco do conjunto. 
   Ela possui uma unicidade similar
   a medida de Lebesgue se for normalizada.
   \item 
   \label{dim hausdorff}
   \textbf{Medidas Exteriores de 
   Hausdorff\footnote{Felix Hausdorff: 1868 Breslau, Germany (now
   Wroclaw, Poland) --  1942  Bonn, Germany.}},
   que generalizam a medida de
   Lebesgue para subconjuntos do $\R^n$ (e de forma mais geral para
   qualquer espaço métrico, em particular para espaços de Hilbert).
   \item \textbf{Medida de \LStiel}, fundamental na Teoria
   da Probabilidade, generaliza simultanemanete a medida de Lebesgue e
   a delta de Dirac.
\end{itemize} 

\subsection{Medida de \LStiel}
   A ideia da Medida de \LStiel\ é definir o comprimento de um
   intervalo $I=(a,b)$ por $|I|_g=g(b)-g(a)$, com $g$ função crescente
   qualquer e estender para uma \sga\ contendo os borelianos.
   Se $g(x)=x$ obtemos a medida de Lebesgue.
   Se $g$ for a função de Heaviside ($g(x)=0$ para $x<0$ e $g(x)=1$
   para $x\geq 0$), obtemos a medida de Dirac.
   Se $g(x)=x$ para $x<0$ e $g(x)=x+1$ para $x\geq 0$, a medida
   gerada será a soma de Lebesgue com delta de Dirac. 

   É uma medida que não é necessariamente invariante por translação
   como a de Lebesgue.
   Uma analogia é com relatividade geral, onde a distância depende do
   local no espaço.
   Ela generaliza medidas discretas como Dirac e contínuas como
   Lebesgue, unificando o mundo discreto e contínuo.
   
Deixamos como exercício mostrar que a definição abaixo
gera uma medida exterior em $\R$.   

\begin{definicao}[Medida de \LStiel]
\label{def: Lebesgue Stieltjes}
%\label{exc: Lebesgue Stieltjes}
Considere
 $g:\R\to\R$ 
 uma função 
 crescente (não necessariamente ser contínua).
Dado um intervalo aberto $I=(a,b)\subset\R$ defina 
$|I|_g=g(b)-g(a)$ ($a<b$) e  
$|\emptyset|_g=0$.
%por
%\[
%\mu_g(\emptyset)\triangleq 0,\quad 
%\mu_g\left((a,b)\right) \triangleq g(b)-g(a) \text{ se } a<b.   
%\]
Dado $A\subset\R$, defina
%(aplicação do Exercício~\refpag{exc: stieltjes})
\[
\mu_g^*(A)\triangleq \outermeasure{|I_j|_g}{I}{de intervalos abertos}.
\]
A \textbf{Medida de \LStiel} 
$\mu_g$  e a \sga\ associada 
é  gerada pelo método de  \Caratheodory\ partindo da medida
exterior $\mu_g^*$.
\end{definicao} 

Pode-se provar 
(Exercício\myref{exc: leb-stielt e borel})
que ``toda''  medida definida na
\sga\ de Borel de $\R$ é gerada desta forma.

Se  $g$ é absolutamente contínua 
existe $h$ Lebesgue-integrável tal que 
$g(b)-g(a)=\int_a^b h\, d\lambda$,
onde $d\lambda$ é a medida de Lebesgue. 
Por exemplo se $g$ é diferenciável tome $h=g'$.
Assim,
\[
   \int_a^b d\mu_g= g(b)-g(a)=\int_a^b h\, d\lambda,
\]
Logo $d\mu_g=h\,d\lambda$. Neste caso \LStiel\ é uma
medida de Lebesgue com peso variando a cada ponto, corroborando a
analogia com relatividade geral.
Esta notação inspira  a manipulação $\dfrac{d\mu_h}{d\lambda}=h$,
que é formalizada pelo  Teorema de Radon-Nikodýn
na Seção\myref{Sec: Radon Nikodin}.

No caso geral (ver Exercício\myref{exc: decomposicao funcao crescente}), 
quando $g$ não é contínua, por ser crescente pode ser
decomposta numa parte contínua mais uma constante com saltos.
A parte contínua gera uma medida \LStiel\ e a outra
 deltas de Dirac. 



\subsection{Medida  Exterior de Hausdorff}
\label{sec: medida de hausdorff}%

A  Medida exterior de Hausdorff  é uma família indexada
pela dimensão $d\in\R^+$. Generaliza número de pontos
($d=0$), comprimento ($d=1$), área ($d=2$) e volume ($d=3$) para
subconjuntos em $\R^n$.
Note que a área de um disco de raio $r$ é proporcional a $r^2$ e o volume
de uma bola de raio $r$ é proporcional a $r^3$.
A ideia %da Medida exterior de Hausdorff de dimensão $d\geq 0$ é de
é definir a medida de bolas de raio $r$  por $r^d$
e estender para uma \sga\ contendo os borelianos.
Como seu valor depende somente do raio e não da localização do centro,
é uma medida invariante por translação (exercício).

  
\begin{definicao}[medida exterior de Hausdorff]
\label{def: medida exterior hausdorff}
Dada uma bola aberta $B\subset\R^n$ de raio $r\geq 0$ defina
$|B|_d=r^d$.
Dado $A\subset\R^n$, defina a medida exterior de Hausdorff por
\[
\lambda_d^*(A) \triangleq \outermeasure{|B_j|_d}{B}{de bolas abertas}.
\]
\end{definicao} 

%   A medida 0-dimensional  de Hausdorff é o número de
%   pontos de um conjunto 
%   (a medida de contagem do Exemplo~\refpag{exp: counting measure}),
%   a medida 1-dimensional de um curva em
%   $\R^n$ é seu comprimento, e a medida 2-dimensional é proporcional a
%   área de superfície, etc.
   Assim  existem medidas $d$-dimensionais de Hausdorff para todo
   $d\geq 0$ (não necessariamente um inteiro!).
     Com elas podemos definir a
   dimensão (não necessariamente inteira) de Hausdorff  de subconjuntos.
   Faz parte da chamada Teoria Geométrica da Medida.
   Ela aparece no estudo de atratores (em sistemas dinâmicos), na
   análise harmônica e na teoria do potencial.

\begin{definicao}[dimensão de Hausdorff]
   Dado $A\subset X$ definimos a dimensão de Hausdorff de $A$ por
   $\dim_H(A)=\inf\{d; \ \lambda_d^*(A)< \infty\}$.
\end{definicao} 

A construção da medida e dimensão de Hausdorff 
em $\R^n$ foi baseada na definição de bolas utilizando a distância
(métrica).
Pode-se generalizar para 
um Espaço Métrico qualquer.

